\chapter{Introductie}
Dit collegedictaat is onderdeel van het vak \modulecode (\titel) en is bestemd voor derdejaars studenten van de opleiding Elektrotechniek. In deze module wordt voortgebouwd op de theorie van de basisvakken Regeltechniek (REG01 en REG02) en op de theorie van Digital Signal Processing (DSP01).
Waar we bij REG01 en REG02 nog de nadruk gelegd hebben op de theorie zelf, wordt in deze module de nadruk gelegd op de praktijk: de student is na afloop van deze module in staat om regelsystemen te ontwerpen, te simuleren en te bouwen, en om deze optimaal in te kunnen stellen. Voor het praktijkgedeelte van deze module wordt gebruik gemaakt van MATLAB / Simulink, waarmee de student zelf modellen maakt van een dynamisch systeem. Met behulp van deze modellen kan het regeltechnisch gedrag gesimuleerd en bestudeerd worden.
Met name het optimaal kunnen instellen van een regelaar is een belangrijke competentie voor een HBO\hyp{}ingenieur. In de beroepspraktijk krijgt deze vaak te maken met regelaars, die tegenwoordig overwegend digitaal zijn.

Dit collegedictaat bevat aanvullende notities, behorende bij het college Digital Control Systems (DCS01). De meeste van deze notities worden ook behandeld in het college en zijn samengevat in de daarbij behorende slides. Bij elkaar vormen ze het complete lesmateriaal voor deze module.

Dit document bevat de volgende hoofdstukken:
\begin{itemize}
	\item Hoofdstuk 2: digitale PID\hyp{}regelaars. Hier worden diverse afleidingen gegeven van discrete PID\hyp{}regelaars, die afgeleid zijn van de ideale (tekstboek versie) tijdcontinue PID\hyp{}regelaar.
	\item Hoofdstuk 3: verbetering aan digitale PID\hyp{}regelaars. Dit hoofdstuk bevat een aantal verbeteringen die toegevoegd kunnen worden aan de discrete PID\hyp{}regelaars, zoals die in hoofdstuk 2 afgeleid zijn.
	\item Hoofdstuk 4: Vinden van de optimale parameters. Hier worden diverse methoden en algoritmen beschreven om de optimale PID\hyp{}parameters te vinden.
	\item Hoofdstuk 5: Systeemidentificatie. Dit hoofdstuk bevat een beschrijving van een adaptieve PID\hyp{}regelaar, die zelf de optimale parameters kan bepalen m.b.v. het least-squares-algoritme.
\end{itemize}
